「情操高尚」導遊斬傷三人判囚45個月 律政司決定不覆核刑期

男導遊因政見問題，去年8月凌晨時分攜兩刀到將軍澳連儂隧道內斬傷三名留守人士，其中一名26歲女記者肺部重創，一度命危。男導遊早前在區域法院承認三項蓄意傷人罪，獲法官郭偉健讚揚他願意接受懲罰，情操高尚，判監3年9個月。律政司今表示，不會申請覆核刑期。

律政司指出，終審法院在黃之鋒一案確認，若法庭已考慮過某項判刑因素，並達至一個在適當範圍內的刑罰，除非上訴法庭裁定該刑罰明顯不足或犯下原則錯誤，否則上訴法庭便不可在覆核刑罰時對該項因素給予不同比重。

律政司又指出，考慮案中所有情況以及《檢控守則》原則，認為並無足夠法律基礎支持案件所判刑罰是明顯不足或原則上錯誤，故沒有充分理由申請覆核刑罰。

被告洪震（51歲）被控於去年8月20日在將軍澳景林邨與頌明苑之間的行人隧道內，非法及惡意傷害兩女一男，三名傷者分別是時任《信報》、並即將入職《明周》副刊的26歲女記者，35歲李姓女子及24歲梁姓男子。

辯方早前為他求情，指案發時香港社會正處於「歷史上未見過的社會動盪」，令被告失去收入來源，在特殊壓力下犯案，更謂如非有此「特別動亂」，不幸事件不會發生。

法官郭偉健上月24日判刑，在宣讀判詞的一個半小時內，未有片言隻字斥責行兇的被告，反指事發時一名女傷者推開情緒激動的被告，她的行為是「火上加油」。郭官更花上三分之一時間狂轟社運活動，聲言示威者的行為是「不折不扣的恐怖活動」，將被告的行為歸咎於社運，實屬合理。

郭官又相信被告真誠感到後悔，而且犯案即日返港自首，並在求情信中表示願意承擔責任讓傷者釋懷，行為表現出高尚情操，謂「這情操在一些接受高等教育的知識分子及專業人士身上都沒有」。

郭官更指，社運影響被告生計，剝奪他的工作權、生活權及生存權，形容他是運動中一名「奄奄一息、滿身鮮血的受害者」，甚至是「不情願的被犧牲者」。

判決一出，輿論譁然。民主黨立法會議員林卓廷狠批主審法官判詞「顛倒黑白是非」，竟不指摘兇徒的暴行，反將責任推卸於受害人身上，形容對判詞感到「極之震驚」。服務案發地點附近屋苑的西貢區議員柯耀林則稱，法官沒有譴責被告施用暴力，是向被插穿肺部的女記者等傷者「傷口上灑鹽」。

在本案中身受重傷，一度穿肺命危的女傷者黃小姐，在判決後透過短訊回覆本報謂：「無法接受判決，也無法接受傷人後道歉的虛偽。請大家不要放棄，因為不公義，所以我們要抗爭到底。」

有無計仔諗暗花？